\chapter{Conclusión}

\section{Simulador}

El protocolo \ac{BGP} es uno de los pilares que hace que Internet funcione
correctamente. Su red abarca gran cantidad de nodos que comparten su
información con el resto de nodos de la red.

Sin embargo, pese a estar muy extendido, existen pocas herramientas que
permitan estudiar el protocolo y las alternativas que existen son software
propietario o son poco escalables.

Uno de los objetivos del proyecto ha consistido en crear un entorno de
simulación completo, escalable y de fácil uso para \ac{BGP}. Se ha integrando
el lenguaje de marcas XML que permite usar herramientas para crear y
automatizar la creación de topologías. 

También se ha creado un sistema de trazas que facilitan el análisis del
protocolo después de la simulación.

El simulador se ha hecho más modular, lo que facilita la implementación
de nuevos protocolos, para su validación, y herramientas para el simulador. La
simulación de estos se benefician del uso del XML al igual que \ac{BGP}.

El resultado ha sido un simulador fácil de usar y escalable. No se sacrifica la
potencia del simulador y se mantiene la integración con el lenguaje de script
\ac{TCL} lo que permite crear simulaciones más complejas. Gracias a la
modularización del simulacor se pueden implementar nuevos protocolos y
herramientas que usen las nuevas características y se beneficien de la potencia
del mismo.

\section{Estudio \ac{BGP}}

La segunda parte ha consistido en, una vez desarrolladas las herramientas
necesarias para el estudio de \ac{BGP}, utilizarlas para comprender mejor el
protocolo. 

Con los conocimientos adquiridos en el proyecto, el estudio se ha centrado
en el proceso de decisión, que es el punto crítico de \ac{BGP} y donde se 
registran la mayor cantidad de problemas.

Se ha observado que los principales puntos conflictivos del proceso de decisión
son el uso de políticas y atributos para calcular los pesos de las rutas de cara
a su publicación a los nodos vecinos. 

El uso de estas característica causa efectos no deseable son la aparición de
oscilaciones y \angl{wedgies}. Estos fenómenos difíciles de prever en redes
complejas. 

Cuando redes de gran tamaño, como Internet, sufren oscilaciones y
\angl{wedgies}, los problemas que éstas acarrean pueden derivar en pérdidas
económicas en empresas del sector de la telecomunicación. 


